# Кубернетес
Платформа для автоматизации развертывания, масштабирования и управления контейнеризированными приложениями.

# Основные концепции:
## 1. Контейнеризация:
- Кубернетес базируется на контейнеризации (Упаковка приложений и их зависимостей в изолированные контейнеры, например Docker).
## 2. Микросервисная архитектура:
- Кубернетес отлично работает с микросервисными приложениями, где функциональность приложений разбита на небольшие независимо развертываемые и масштабируемые компоненты.
## 3. Ноды:
- Кубернетес состоит из набора управляющих серверов (мастер-нод) и рабочих узлов (воркер-нод). Мастер-ноды - это ноды управляющие кластером и распределяющие задачи между воркер-нодами.
## 4. Поды:
- Под - это наименьшая единица развертывания в k8s. Каждый под включает в себя один или несколько контейнеров и хранит для них общие ресурсы - **IP-адрес, порт, файловую систему**.
## 5. Управление ресурсами:
- В k8s можно управлять ресурсами, такими как **CPU, memory** для подов и других объектов. Это позволяет эффективно использовать вычислительные ресурсы и предотвращать перегрузку системы.
#### Пример использования запросов и лимитов для контейнера в манифесте Pod:
```
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: my-pod
spec:
  containers:
  - name: my-container
    image: nginx
    resources:
      requests:
        memory: "64Mi"
        cpu: "250m"
      limits:
        memory: "128Mi"
        cpu: "500m"
```
## 6. Контроллеры:
- Контроллеры отвечают за обеспечение желаемого состояния системы. На основе заданных конфигураций, управляют созданием, масштабированием и обновлением ресурсов, таких как поды.
#### Примеры:
- ### **Deployment** 
- - Обеспечивает отказоусточивость и масштабируемость приложений.
- - Управляет приложениями состоящими из множества подов. 
- - Позволяет выполнять развертывание новых версий приложений. 
- - Предоставляет механизм обновления с возможностью отката на предыдущую версию. 
- - Может автоматически масштабироваться в зависимости от нагрузки.
- - Отслеживает состояние каждой реплики пода и автоматически восстанавливает недостающие реплики в случае их падения или уаления.
- Пример:
```
apiVersion: apps/v1                 # Версия API Kubernetes, используемая для создания Deployment
kind: Deployment                    # Тип ресурса - Deployment
metadata:
  name: example-deployment          # Имя Deployment
spec:
  replicas: 3                       # Желаемое количество реплик подов
  selector:
    matchLabels:
      app: example                  # Метка, используемая для сопоставления с подами
  template:
    metadata:
      labels:
        app: example                # Метка, присваиваемая подам
    spec:
      containers:
      - name: example-container     # Имя контейнера в поде
        image: nginx:latest         # Образ контейнера
        ports:
        - containerPort: 80         # Открываемый порт контейнера
```
- Создает поды с образом Nginx и открывает порт 80 для веб-сервера. Создает три реплики подов. Использует селектор для выбора подов для управления на основе меток.

- ### **StatefulSet** 
- - Предназначен для работы с приложениями, которые требуют уникальных, устойчивых и постоянных идентификаторов, таких как базы данных. 
- - Гарантирует уникальные имена и устойчивые идентификаторы для каждого пода. 
- - Позволяет управлять порядком создания и удаления подов. 
- - Позволяет работать с постоянными томами - PersistentVolume, что позволяет сохранять данные даже в случае пересоздания пода.
- Пример:
```
apiVersion: apps/v1                 # Версия API Kubernetes, используемая для создания StatefulSet
kind: StatefulSet                   # Тип ресурса - StatefulSet
metadata:
  name: example-statefulset         # Имя StatefulSet
spec:
  replicas: 3                       # Желаемое количество реплик подов
  selector:
    matchLabels:
      app: example                  # Метка, используемая для сопоставления с подами
  serviceName: example              # Имя сервиса, связанного с StatefulSet
  template:
    metadata:
      labels:
        app: example                # Метка, присваиваемая подам
    spec:
      containers:
      - name: example-container     # Имя контейнера в поде
        image: nginx:latest         # Образ контейнера
        ports:
        - containerPort: 80         # Открываемый порт контейнера
```
- Создает поды с образом Nginx и открывает порт 80 для веб-сервера. Создает три реплики подов. Использует селектор для выбора подов для управления на основе меток.

- ### **DaemonSet** 
- - Обеспечивает наличие определенного количества реплик подов на каждом узле кластера, что полезно для задач, которые должны работать именно на каждом узле. 
- - Используется для развертывания мониторинга, сборщика логов.
- Пример:
```
apiVersion: apps/v1                 # Версия API Kubernetes, используемая для создания DaemonSet
kind: DaemonSet                     # Тип ресурса - DaemonSet
metadata:
  name: example-daemonset           # Имя DaemonSet
spec:
  selector:
    matchLabels:
      app: example                  # Метка, используемая для сопоставления с подами
  template:
    metadata:
      labels:
        app: example                # Метка, присваиваемая подам
    spec:
      containers:
      - name: example-container     # Имя контейнера в поде
        image: nginx:latest         # Образ контейнера
        ports:
        - containerPort: 80         # Открываемый порт контейнера
```
- Создает поды с образом Nginx и открывает порт 80 для веб-сервера. Гарантирует наличие одной реплики пода на каждом узле кластера. Использует селектор для выбора подов для управления на основе меток.

- ### **ReplicaSet** 
- - Обеспечивает желаемое количество копий подов в кластере. 
- - Основная задача ReplicaSet поддерживать определенное количество реплик подов в кластере, которые могут быть масштабированы в зависимости от нагрузки.
- - Масштабируемость выполняется как вертикально (изменение используемых ресурсов, таких как CPU и память для каждой реплики), так и горизонтально (изменение количества реплик).
- Пример:
```
apiVersion: apps/v1                 # Версия API Kubernetes, используемая для создания ReplicaSet
kind: ReplicaSet                    # Тип ресурса - ReplicaSet
metadata:
  name: example-replicaset          # Имя ReplicaSet
spec:
  replicas: 3                       # Желаемое количество реплик подов
  selector:
    matchLabels:
      app: example                  # Метка, используемая для сопоставления с подами
  template:
    metadata:
      labels:
        app: example                # Метка, присваиваемая подам
    spec:
      containers:
      - name: example-container     # Имя контейнера в поде
        image: nginx:latest         # Образ контейнера
        ports:
        - containerPort: 80         # Открываемый порт контейнера
```
- Создает поды с образом Nginx и открывает порт 80 для веб-сервера. Создает три реплики подов. Использует селектор для выбора подов для управления на основе меток.

- ### **Job и CronJob:** - Позволяет выполнять разовые или периодические задачи в кластере.
- Пример Job:
```
apiVersion: batch/v1                        # Версия API Kubernetes, используемая для создания Job
kind: Job                                   # Тип ресурса - Job
metadata:
  name: example-job                         # Имя Job
spec:
  template:
    metadata:
      name: example-job-pod                 # Имя пода, создаваемого Job
    spec:
      containers:
      - name: example-container             # Имя контейнера в поде
        image: busybox                      # Образ контейнера (пример - busybox)
        command: ["echo", "Hello, world!"]  # Команда, выполняемая в контейнере
  backoffLimit: 4                           # Количество попыток выполнения Job в случае ошибки
```
- Пример CronJob:
```
apiVersion: batch/v1beta1                       # Версия API Kubernetes, используемая для создания CronJob
kind: CronJob                                   # Тип ресурса - CronJob
metadata:
  name: example-cronjob                         # Имя джоба
spec:
  schedule: "*/1 * * * *"                       # Расписание запуска джоба (здесь - каждую минуту)
  jobTemplate:                                  # Шаблон джоба, который будет выполняться по расписанию
    spec:
      template:
        metadata:
          name: example-cronjob-pod             # Имя пода, создаваемого джобом
        spec:
          containers:
          - name: example-container             # Имя контейнера в поде
            image: busybox                      # Образ контейнера (пример - busybox)
            command: ["echo", "Hello, world!"]  # Команда, выполняемая в контейнере
  concurrencyPolicy: Allow                      # Политика параллельности выполнения (разрешено)
  successfulJobsHistoryLimit: 3                 # Максимальное количество успешных выполненных заданий для хранения
  failedJobsHistoryLimit: 1                     # Максимальное количество неудачных выполненных заданий для хранения
```
- Эти примеры создают Job и CronJob, которые выполняют команду "echo Hello, world!" в контейнере busybox. Job выполняется один раз, CronJob выполняется по расписанию (в примере каждую минуту).

## 7. Сервисы:
- В k8s сервисы используютя для обеспечения постоянной доступности приложений. 
- Предоставляют стабильные DNS-имена и IP-адреса для обращения к подам.
- Сервисы определяются селектором, который выбирает поды для связывания их с сервисом. 
#### Примеры:
- **ClusterIP**
- Пример:
```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-cluster-ip-service
spec:
  selector:
    app: my-app
  ports:
    - name: http
      port: 80
      targetPort: 8080
  clusterIP: None
```
- - Сервис называется "my-cluster-ip-service".
- - Он выбирает поды с меткой "my-app".
- - Он маршрутизирует трафик на порт 80 подов, но они слушают на порту 8080.
- - Тип сервиса ClusterIP, но с параметром "clusterIP: None", что означает, что сервис не будет иметь собственного IP-адреса и доступ к нему будет только внутри кластера.
- **NodePort**
- Пример:
```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-nodeport-service
spec:
  selector:
    app: my-app
  ports:
    - name: http
      port: 80
      targetPort: 8080
  type: NodePort
```
- - Сервис называется "my-nodeport-service".
- - Он выбирает поды с меткой "my-app".
- - Он маршрутизирует трафик на порт 80 подов, но они слушают на порту 8080.
- - Тип сервиса NodePort, что означает, что на каждом узле кластера будет открыт порт, который перенаправляет трафик на этот сервис.

## 8. Хранилища данных:
- В k8s хранилища данных используются для сохранения и обмена данными между контейнерами. Они обеспечивают постоянное хранение данных в кластере и предоставляют доступ к данным в случае перезапуска или миграции приложений.
- **PersistentVolume (PV)**
- - Это место для хранения данных, которое можно использовать в кластере. Может быть как локальным диском на узле кластера, так и удаленным хранилищем в облаке
#### Пример:
```
apiVersion: v1
kind: PersistentVolume
metadata:
  name: example-pv      # Имя PV
spec:
  capacity:
    storage: 1Gi        # Емкость хранилища
  accessModes:
    - ReadWriteOnce     # Режим доступа к хранилищу
  hostPath:
    path: /mnt/data     # Путь к месту хранения данных
```
- **PersistentVolumeClaim (PVC)**
- - Это запрос на использование PV. Это заказ на получение определенного хранилища данных в кластере.
#### Пример:
```
apiVersion: v1
kind: PersistentVolumeClaim
metadata:
  name: example-pvc     # Имя PVC
spec:
  accessModes:
    - ReadWriteOnce     # Режим доступа к хранилищу
  resources:
    requests:
      storage: 1Gi      # Запрашиваемый объем хранилища
```
- **StorageClass**
- - Это способ определения класса хранилища в k8s. Он позволяет создавать разные типы хранилищ и автоматически выделать PV и PVC.
#### Пример:
```
apiVersion: storage.k8s.io/v1
kind: StorageClass
metadata:
  name: example-storageclass                # Имя StorageClass
provisioner: kubernetes.io/no-provisioner   # Провайдер хранилища
volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer
```
## 9. Ингресс-контроллеры:
- Ингресс-контроллеры предоставляют возможность управления внешним доступом к службам в кластере. Они позволяют управлять маршрутизацией HTTP и HTTPS трафика на основе правил маршрутизации.
#### Пример:
```
apiVersion: networking.k8s.io/v1
kind: Ingress
metadata:
  name: example-ingress
  annotations:
    nginx.ingress.kubernetes.io/rewrite-target: /       # Указывает как переписывать пути запросов
spec:                                                   # Определяет правила маршрутизации для входящего трафика.
  rules:                                                # Определяет правила маршрутизации для определенных хостов.
    - host: example.com                                 # Определяет хост, для которого применяется правило.
      http:                                             # Определяет правила маршрутизации HTTP-трафика.
        paths:                                          # Определяет какие пути запросов обрабатываются этим правилом.
          - path: /app                                  # Указывает на путь запроса.
            pathType: Prefix                            # Определяет тип пути запроса. Prefix означает, что путь является префиксом URL.
            backend:                                    # Определяет бэкенд-сервис, которые обрабатывает запросы.
              service:                                  
                name: app-service                       # Указывает имя сервиса, который будет обрабатывать запросы.
                port:                                   # Указывает порт сервиса.
                  number: 80
```
## 10. Секреты и Конфигмапы:
- Используются для хранения конфиденциальной информации, такой как пароли, ключи API, токены доступа, а так же конфигурационных данных типа конфигов или переменных.
#### Пример секрета:
```
apiVersion: v1
kind: Secret
metadata:
  name: my-secret
type: Opaque
data:
  username: <base64-encoded-username>
  password: <base64-encoded-password>
```
#### Пример конфигмапа:
```
apiVersion: v1
kind: ConfigMap
metadata:
  name: my-configmap
data:                       # Содержит данные конфигмапа в виде ключ-значение.
  app.properties: |         # Тут app.properties - это имя файла, а после вертикальной черты то, что будет записано в файл.
    key1=value1
    key2=value2
```